%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Des paires de pile ou des piles pairs ?]
On lance indéfiniment une pièce qui donne pile avec la probabilité $p\in \interoo{0 1}$.

On note $a_n$ la probabilité que le nombre de piles obtenus lors des $n$ premiers lancers soit pair.
\begin{enumerate}
	\item Calculer $a_2$ et $a_3$.
	\item Calculer $a_n$ pour tout $n\in \N$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Pour se simplifier les justifications, notons
\begin{itemize}
	\item pour tout $n$, $E_n$ l'événement \guill{obtenir un nombre pair de piles en $n$ lancers};
	\item pour tout $n\in \N$ et $i\in \interent{1 n}$, $A_i^n$ l'événement  \guill{obtenir $i$ piles sur $n$ lancers};
	\item pour tout entier $i\geq 1$, $P_i$ l'événement \guill{obtenir pile au $i\sup{ième}$ lancer}.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
	\item Par définition, $a_2=\PP(E_2)$. Sur $2$ lancers, pour obtenir un nombre pair de piles, il en faut $0$ ou $2$. Ainsi, et par incompatibilité des $(A_i)$ :
	\begin{align*}
	a_2 &= \PP(A^2_0\cup A^2_2)\\
	 &= \PP(A^2_0)+\PP(A^2_2).	
	\end{align*}
	Par définition des événements $A_i$:
	\begin{align*}
	a_2 &= \PP\left(\overline{P_1}\cap \overline{P_2}\right) + \PP\left(P_1\cap P_2\right).	
	\end{align*}
	Par indépendance des tirages 
	\begin{align*}
	a_2 &= \PP\left(\overline{P_1}\right)	\PP\left(\overline{P_2}\right) + \PP(P_1)\PP(P_2) = (1-p)^2 + p^2.
	\end{align*}
	Par le même raisonnement :
	\begin{align*}
	a_3 &= \PP(A^3_0 \cup A^3_2) \\
		&= \PP(A^3_0) + \PP(A^3_2) \\
	\end{align*}
	Pour $A^3_0$, pour n'avoir aucun pile et toujours par indépendance des tirages :
	\begin{align*}
	\PP(A^3_0) &= \PP\left( \overline{P_1}\cap  \overline{P_2} \cap  \overline{P_3}\right) = (1-p)^3.
	\end{align*}
	Pour $A^3_2$ : pour avoir $2$ piles sur $3$ lancers, il faut choisir $2$ fois sur $3$ où on obtient pile, dans l'autre cas on a forcément face. Ainsi
	\begin{align*}
	\PP(A^3_2) &= \underbrace{\binom{3}{2}}_{\text{place des piles}} \times \underbrace{p^2}_{\text{proba des piles}} \times \underbrace{(1-p)}_{\text{proba du face}}	
	\end{align*}
	Finalement
	\begin{align*}
	a_3 &= 3p^2(1-p) + (1-p)^3.	
	\end{align*}
\item On procède par le même raisonnement que pour $a_3$. Tout d'abord, si $n=0$, $a_0=1$. En effet, sur $0$ lancer, on a forcément  $0$ pile, soit un nombre pair. Pour $n=1$, on a 
	\[ a_1 = \PP(\overline{P_1}) = 1-p.\]
	Soit $n\geq 2$. Constatons que pour avoir un nombre pair $2k$ de pile, il faut et il suffit que $k\leq \frac{n}{2}$. Puisque $k$ est un entier, c'est équivalent à $k\leq \left[\frac{n}{2}\right]$. Ainsi :
	\begin{align*}
	a_n = \PP(E_n) &= \PP\left(\bigcup_{k=0}^{\left[n/2\right]} A_{2k}\right)\\
	&= \sum_{k=0}^{\left[n/2\right]} \PP\left(A_{2k}\right) \text{ par incompatibilité.}
	\end{align*}
	Par le même raisonnement que pour $a_3$, 
	\[ \PP\left(A_{2k}\right) = \underbrace{\binom{n}{2k}}_{\text{place des piles}} \times \underbrace{p^{2k}}_{\text{proba des piles}} \times \underbrace{(1-p)^{n-2k}}_{\text{proba des faces}}. \]
	Finalement 
	\[ \boxed{\forall n\geq 2,\quad a_n = \sum_{k=0}^{\left[n/2\right]} \binom{n}{2k}p^{2k}(1-p)^{n-2k}.}\]
	Remarquons que le résultat est valable pour $n=0$ (on obtient bien $1$) et $n=1$ (on obtient bien $\binom{0}{1}p^0(1-p)^1=1-p$).
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
